\chapter{L’inutilité d'une licence globale}
\section{Personne n’a jamais réclamé une taxe sur les réfrigérateurs}
\begin{figure}[p]
\centering \includegraphics[height=\textheight]{Bundesarchiv_Bild_183-47890-0001,_Berlin,_Kinder_mit_dem_Eismann}
\legend{Un vendeur de glace à Berlin en 1957. Photo de Zimontkowski sous CC-BY\footnotemark}
\end{figure}
\footnotetext{\url{http://de.wikipedia.org/wiki/Datei:Bundesarchiv_Bild_183-47890-0001,_Berlin,_Kinder_mit_dem_Eismann.jpg}}
Il y a 100 ans, la compagnie « Stockholm Is » était l’un des plus importants employeurs de Stockholm
en Suède. Leur commerce était aussi simple que nécessaire : aider à conserver les denrées périssables
plus longtemps en distribuant du « froid » dans un format adéquat.

Pour cela, ils découpaient durant l’hiver de grands blocs de glace sur les lacs gelés, les
conservaient dans des granges sur de la sciure, coupaient les blocs en de plus petits morceaux et
les revendaient dans la rue. Les gens achetaient alors la glace et l’entreposaient avec la
nourriture dans des placards spéciaux, les aliments étaient ainsi conservés au frais\footnote{Ceci explique pourquoi des personnes âgées appellent encore les réfrigérateurs « glacières ».}.

Lorsque durant la première moitié du siècle dernier les foyers de Stockholm furent équipés de
l’électricité, ces revendeurs de froid devinrent obsolètes. Après tout, ce qu’ils proposaient
n’était rien d’autre que la possibilité de conserver la nourriture au frais, et à présent tout le
monde en était capable.

Ce fut un processus assez rapide dans les villes. Avec la disponibilité du réfrigérateur à partir de
1920 environ, la plupart des foyers acquirent le leur à la fin des années trente. L’un des plus
importants employeurs de la ville devint complètement obsolète à cause d’une avancée technique.

Il y eu de nombreuses tragédies personnelles à cette époque du fait que les vendeurs de glace
perdirent leur gagne pain et durent se former afin de retrouver un emploi dans un nouveau secteur.
Les vendeurs de glace ont souvent eu du mal à se reconvertir, et voir leur secteur se désintégrer à
toute vitesse ne les a pas aidé.

\subsection{L’adaptation, c’est le changement}

Voici quelques faits qui n’ont pas eu lieu lorsque l’industrie de distribution de glace devint
obsolète :

\begin{itemize}
\item 
Aucun propriétaire de réfrigérateur ne fut poursuivi en justice pour « production de son propre
froid », ignorant ainsi les sociétés de distribution de froid.\item
Aucune loi ne fut proposée pour rendre les compagnies d’électricité passibles de poursuites dans le
cas où l’électricité qu’elles fournissaient aurait été utilisée d’une manière pouvant porter
préjudice au travail de vendeur de glace.\item
Personne ne demanda une taxe mensuelle aux propriétaires de réfrigérateur au profit du syndicat des
vendeurs de glace.\item
Il n’y a pas eu de prolifération de coûteux panels d’experts pour soutenir combien les vendeurs de
glace étaient importants pour l’économie toute entière.\end{itemize}

Par contre, la distribution monopolistique devint obsolète et l’économie en général bénéficia de
cette décentralisation.

\subsection{Retour vers le futur}

Actuellement, on observe une répétition de ce scénario, mais l’industrie de la distribution –
l’industrie du « droit d’auteur » – a l’audace de demander de légiférer et prétend que l’économie
s’effondrera sans leurs services inutiles. Mais on apprend de l’histoire, qu’à chaque fois qu’une
industrie devient obsolète, cela est bénéfique. Cela traduit que l’on a appris quelque chose
d’important : faire les choses d’une manière plus efficace. De nouvelles compétences et de nouveaux
secteurs industriels apparaissent toujours dans leurs sillages.

L’industrie du « droit d’auteur » nous ressasse que s’ils n’ont pas leur monopole de distribution
préservé par la loi, accompagné d’amendes toujours plus lourdes si on ne le respecte pas, alors il
n’y aura plus de création culturelle du tout. Comme on a pu le voir, c’est du blabla.

Ce qui pourrait être vrai, c’est que l’industrie du « droit d’auteur » ne puisse plus produire un
morceau pour un montant d’un million de dollars\footnote{\url{http://www.public.fr/News/Rihanna-sa-chanson-Man-Down-a-coute-un-million-de-dollars-!-71469}}. Mais on ne peut pas motiver une législation
monopolistique basée sur ces coûts, lorsque d’autres font la même chose pour beaucoup moins cher –
pratiquement zéro. Il n’y a jamais eu autant de musique disponible qu’aujourd’hui, simplement parce
que chacun de nous aime créer. On ne le fait pas pour l’argent, c’est dans notre nature. On a
toujours créé.

Qu’en est-il des films, des productions a cent millions ? Il y a des exemples de films produits dans
un garage (et l’un d’eux à même battu Casablanca pour devenir le film le plus regardé de tous les
temps dans son pays d’origine : le film Star Wreck\footnote{\url{http://www.starwreck.com/introduction.php}} en Finlande). Il est cependant peut-être vrai que
l’argument est un peu plus frappant quand il s’agit de productions de type hollywoodiennes.

Jusqu’ici, l’industrie cinématographique a enregistré chaque année de nouveaux records durant la
dernière décennie. Malgré tous leurs scénarios de « fin du monde », ils n’ont jamais aussi bien
réussi financièrement qu’actuellement. Mais bon, il viendra peut être un moment où les gens seront
moins enclins à payer pour des productions à cent millions.

\subsection{Une évolution normale}

Même s’il était vrai que les films ne peuvent être faits comme avant en respectant à la fois
Internet et nos droits civiques, il se pourrait que ce ne soit qu’une progression naturelle de la
culture.

Après tout, nous avons eu des opérettes, des ballets et des concerts de musique classique comme
moments forts de la culture dans le passé. Ils existent toujours, mais ils ne sont plus le centre
d’attention principal du public. Personne ne s’inquiète particulièrement que ces formes
d’expressions ont eu leur apogée et que la société s’est tournée vers de nouvelles formes. Pourquoi sanctuariser dans la loi les formes actuelles de la culture,
empêchant ainsi les changements que l’on a toujours eu ?

Partout où l’on regarde,  on remarque que les monopoles du « droit d’auteur » nécessitent d’être
revus à la baisse afin de permettre à la société d’aller de l’avant. Aujourd’hui les adolescents n’y voient aucun problème. Ils
prennent tellement part à ce monde connecté comme si ça allait de soi qu’ils balayent tout
contre-argument comme « balivernes de l’ancien monde ».

Et ils ne veulent sûrement pas payer une taxe sur les réfrigérateurs.

\section{Une fausse solution pour un faux problème}

La licence globale, soit un forfait illimité pour la culture sous forme d’une taxe sur l’internet
haut débit, est une idée qui est dans l’air du temps depuis au moins une décennie, mais n’est jamais
devenue réalité. Il y a une raison à cela. L’idée semble simple et éventuellement attractive au
premier abord, mais lorsque l’on commence à s’intéresser aux détails afin de formuler une
proposition concrète, on prend conscience des problèmes.

Collecter l’argent est une chose. On peut discuter pour savoir si c’est juste d’obliger les gens qui
ne téléchargent rien à payer quand même\footnote{\url{http://www.ebf-eu.org/positionpaper/campaign-against-cultural-flat-rate}}, ou pour savoir pourquoi des entreprises devraient être
dédommagées pour cause de progrès technologique\footnote{\url{http://falkvinge.net/2011/03/09/an-internet-levy-is-a-terrible-idea/}}, ou encore pour savoir comment prendre en compte les
multiples connexions à Internet que possède une famille. Mais laissons cela de côté.

C’est lorsque l’on se demande comment l’argent devrait être réparti que les choses amusantes
commencent.

\subsection{Diffusion à la télévision et la radio : prime aux plus riches}

Si l’on calcule les gains des artistes sur base de ce qui est joué à la télévision et la radio, la
plupart de l’argent va aller aux artistes établis qui gagnent déjà très bien leur vie. C’est la
manière dont fonctionne le système actuellement avec les prélèvements sur les supports vierges et
les appareils électroniques.

L’une des caractéristiques les plus intéressantes d’Internet, c’est le fait que les plus petites
performances confidentielles peuvent atteindre leur public, même si elles ne sont pas jouées à la
télévision et la radio. C’est l’effet de la « longue traîne »\footnote{\url{http://www.internetactu.net/2005/04/12/la-longue-traine/}}. L’addition de toutes les petites
performances constitue une part importante de ce qui est téléchargé sur le net.

Ces petits artistes sont ceux que la plupart des gens souhaitent supporter, à la fois pour la
diversité culturelle qu’ils assurent, et simplement parce que très souvent ils ont vraiment besoin
de ces revenus. Avec un forfait basé sur la diffusion à la télévision et la radio, ils
n’obtiendraient qu’une très faible partie de l’argent collecté. Dans le même temps, leurs
aficionados disposeraient de moins de ressources financières pour supporter ces artistes, puisqu’ils
auront déjà dû payer le forfait.

L’effet immédiat serait un système qui diminue les revenus des artistes pauvres et distribue
l’argent à ceux qui sont déjà riches.

Une alternative, préférée par le plus grand nombre des partisans de la licence globale, est au
contraire de mesurer ce qui est partagé sur internet et de baser les gains aux artistes sur ces
mesures. Mais cela engendre d’autres problèmes.

\subsection{Des milliards pour le porno}

35\% des téléchargements sur Internet sont de la
pornographie\footnote{\url{http://www.numerama.com/magazine/16005-la-pornographie-occupe-un-tiers-du-web-selon-une-societe-specialisee-dans-le-filtrage.html}}. L’industrie pornographique possède
exactement la même protection du droit d’auteur que les autres productions audiovisuelles. Si les
paiements d’un forfait culturel sont considérés comme un « dédommagement » pour le téléchargement
d’œuvres protégées par le droit d’auteur, alors 35\% de l’argent devrait immédiatement reversé à
l’industrie pornographique. Pensez vous que les politiques devraient créer un tel système ?

Le point ici n’est pas de critiquer le porno en tant que tel. C’est une forme populaire de
divertissement, et il n’y a rien de mal en soi avec ça. Mais ça ne veut pas dire qu’il ait besoin de
milliards provenant de subventions gouvernementales. Au cours de l’histoire, c’est une industrie qui
a démontré sa capacité à s’adapter de son propre chef.

Mais si vous souhaitez exclure le porno d’un système forfaitaire, vous n’aurez pas seulement à créer
un « Bureau européen de la moralité et des bons goûts », ou quelque chose de similaire pour
délimiter ce qui est de la pornographie ou de l’art. Plus essentiellement, vous ne pouvez plus
utiliser l’argument que le forfait culturel est une “compensation” ou est relié au droit d’auteur.

Il devient plutôt au mieux une subvention culturelle aléatoire, au pire un système de prélèvement
non maîtrisé.

\subsection{Bourrer les réseaux}

Il est techniquement possible de mesurer ce qui est partagé sur Internet avec une précision
relativement élevée. Certains ont argué du respect à la vie privée pour s’y opposer, mais dans ce
cas précis, ce ne serait pas un vrai problème. La mesure doit être « suffisante », il n’est donc pas
nécessaire de tracer chaque échange de fichier. Il est possible de construire des statistiques
d’échange sans porter atteinte à la vie privée de chacun.

Mais à la minute à laquelle vous commencerez à rémunérer suivant des statistiques de téléchargement,
les gens changeront de comportement. Aujourd’hui, si vous aimez un artiste qui a produit un nouvel
album, vous le téléchargez pour pouvoir l’écouter. Mais si vous savez que votre artiste préféré
gagnera de l’argent en proportion de vos téléchargements, vous le retéléchargerez sans cesse pour
l’aider.

Puisque cela ne coûtera rien aux aficionados de télécharger chaque album des milliers voire millions
de fois, c’est ce qui arrivera. Nous savons que les aficionados adorent leurs idoles et veulent
qu’elles gagnent leur vie. Si tout ce que vous avez besoin de faire pour ce est de créer un script
de trois lignes pour télécharger quand vous n’utilisez pas votre connexion, beaucoup d’aficionados
le feront.

La seule vraie limite sur le nombre total de « Je-télécharge-pour-aider-mon-artiste-favori » sera la
capacité de l’infrastructure Internet. En d’autres mots : avec une licence globale, le Netz sera en
permanence congestionné par du trafic inutile, peu importe la capacité ajoutée par les opérateurs.

\subsection{Une source de revenus pour les éditeurs de virus}

Les virus sont aujourd’hui un problème majeur, malgré qu’il soit assez difficile pour leurs
créateurs de les rentabiliser. Le but d’un virus est généralement d’installer une porte dérobée dans
votre ordinateur, pour que celui-ce devienne part d’un réseau d’ordinateurs vérolés, un botnet, que
le créateur du virus peut contrôler à sa guise.

Le détenteur d’un botnet peut vendre ses services à des organisations criminelles qui veulent
envoyer du spam ou commettre diverses formes de fraude, mais à moins qu’il ait des liens avec le
crime organisé, il n’est pas facile pour lui de rentabiliser ses talents. Avec une licence
globale, tout change.

Chaque propriétaire d’un botnet n’aurait plus besoin que d’avoir un ami qui a enregistré une chanson
couverte par le droit d’auteur. Ses milliers d’ordinateurs sous contrôle n’auront qu’à télécharger
sans répit cette chanson. Grâce à la licence globale, ces téléchargements généreront automatiquement
des revenus pour son ami.

Pour les formes de fraude les plus simples, la police arrivera peut-être à détecter son activité
criminelle et à y mettre fin, mais on peut facilement imaginer que des systèmes de fraude
sophistiqués verront le jour. La licence globale deviendrait donc une excellente source de revenu
pour les criminels, pour les éditeurs de virus.

\subsection{Un vrai faux problème}

Il y a plusieurs arguments contre la licence globale, mais il existe une raison simple de refuser cette solution : Les problèmes supposés n’existent pas.

Internet est une technologie révolutionnaire qui change la plupart des présuppositions de
l’industrie de la culture. La tâche des politiques n’est pas de protéger les vieux modèles
économiques ou d’en inventer de nouveaux. Ils doivent seulement s’assurer que la société
dans laquelle nous vivons puisse être florissante et que les gens créatifs peuvent gagner leur vie
avec ce qu’ils font.

Il y a dix ans, lorsque le partage sur Internet à large échelle était un phénomène nouveau, il était
peut-être raisonnable de s’inquiéter des suites de cette nouvelle technologie, et de se demander si
cela ne rendrait pas la production culturelle absolument non-rentable, ce qui aurait eu comme effet
une chute considérable de celle-ci.

Aujourd’hui, nous sommes mieux informés. Nous savons qu’il existe toujours plus de culture, et que
ceux qui prédisaient la « fin de la musique » se trompaient. Il existe de plus en plus d’études
d’universitaires qui montrent que les artistes gagnent plus d’argent qu’avant. Le partage fait
perdre de l’argent aux labels, mais les artistes y gagnent.

Il n’est pas simple de gagner sa vie comme artiste, et ce ne l’a jamais été, mais Internet a ouvert
de nouvelles opportunités pour les créatifs qui veulent trouver leur public sans avoir à vendre leur
âme à des grandes compagnies qui étaient habituées à contrôler tous les canaux de distribution.
C’est un changement très positif pour les artistes et les créateurs, à la fois d’un point de vue
culturel et d’une perspective économique.

Il n’y a pas besoin de dédommager qui que ce soit parce que le progrès technologique améliore ce
monde.

